譚德塞綁在中共船上 資深傳媒人 - 潘小濤

譚德塞綁在中共船上
資深傳媒人 - 潘小濤

防疫不力卻全力擦中共及習近平鞋的世衞及譚德塞，終於受到第一個教訓。特朗普宣佈，美國暫停資助世衞。國務卿蓬佩奧也表示，美國將就今次疫情造成的人命和全球經濟損失，帶頭追究該負責的國家與人。美國多名共和黨議員同時致函世衞，要求回應幾個問題：到中國考察疫情的資料、何時意識到武漢肺炎、誰負責與中國協調、領導層除了薪金外有否獲得其他利益。很明顯，美國人對譚德塞動真格了。

事實上，各國疫情越嚴峻，世衞及譚德塞的處境越不妙。畢竟，譚德塞及世衞不僅沒有查證中國的資訊、未有及時向全球發出警告，即使全球大爆發後，也反應遲鈍、應對無方，其無能無心躍然紙上。多國疫情失控，固然有各自政府的責任，但跟世衞遲遲不宣佈此乃緊急事件及全球大流行、至今仍詆毀口罩防疫功能等，有莫大關係。各國政府、政客、傳媒必然會追究世衞及中國隱瞞疫情的責任，即使是尋找代罪羔羊，也不會放過譚德塞。

面對排山倒海壓力，譚德塞如何應對？除了賣口乖大讚「美國才是世衞的最大貢獻國」，就是將自己綁上中共那條船，義無反顧以習近平做靠山。對北京而言，譚德塞現在仍有利用價值，既可替北京擋一擋各國的壓力，更可幫忙封殺台灣外交空間。

助北京打擊台灣

蔡英文政府藉着出色的防疫成績，加上有聲有色的「口罩外交」，吸引各國傳媒大篇幅報道台灣，多國政要也公開感謝台灣捐贈口罩等醫療物資，以致近日台灣在國際社會的能見度大增。這是中共最惱火卻又無可奈何的，只能寄望譚德塞出手，不讓台灣加入世衞，以免台灣的外交攻勢更凌厲。因此，中國外交部發言人趙立堅力保譚德塞。譚德塞為證明自己對北京的價值，也全力出手打擊台灣。首先，公開指摘台灣人對他進行種族主義人身攻擊，台灣政府沒有切割。如此污衊台灣的效果是顯而易見的，為了自保及狙擊台灣，譚德塞是挖空心思的。

此外，譚德塞領導的世衞將矛頭對準台灣，聲稱去年12月31日收到台灣的電郵只提及「有傳媒報道武漢出現非典型肺炎病例」，但未表明病毒可人傳人。為貶低台灣的防疫作用，世衞真是無所不用其極。台灣並非會員，但本着對世人生命健康的負責任態度，向世衞作出警告，世衞不僅不領情，反而卸責台灣沒講清楚有人傳人？如果已知人傳人，還要世衞調查嗎？

台灣疫情總指揮陳時中反駁稱，台灣當日告訴世衞武漢已有人在隔離治療，任何公共衞生專家都明白這是甚麼意思，如果隔離治療都不是警訊，那甚麼才叫作警訊？顯然，台灣認為世衞應該進行調查，像李文亮那樣在吹哨，世衞卻視而不見，反而全盤接收中共資訊，採信中共不會人傳人之說，之後又跟隨北京改口有限度人傳人，稱讚中國分享疫情很及時，展現出相當高的透明度，而各國從武漢撤僑，還批評這是過度反應。

世衞及譚德塞一再針對台灣，不是明擺着以此討好中共？一方面將責任推給台灣，另方面抹殺台灣防疫成績，讓蔡英文口罩外交破功，廢掉其「台灣能幫忙、台灣在幫忙」的外交行動。此時此刻還全力協助北京封殺台灣而非全情投入抗疫，這樣的世衞不該被廢？

潘小濤
資深傳媒人